你仍然相信嗎？ - 曾志豪

你仍然相信嗎？ - 曾志豪

記協五十一周年晚宴，主題是，「仍然相信」。

中文字詞運用非常精妙，「相信」是一種正面的力量，世間有某種價值信念值得我們「相信」，但加了「仍然」兩個字，就變得複雜了。

譬如和朋友見面，說一聲「你仍然做記者份工」？這個「仍然」便是一種驚訝，想不到這麼多年你「仍然」沒有改變，有這麼多同學已經轉行做PR，或者當你這一行的待遇和風險不成正比，你「仍然」做記者。

「仍然」的對立面是「順其自然」，如果順其自然，或許便會識時務；「仍然」嗎？有一點任性。

「仍然相信」，即是說，很多人其實已經「懷疑」甚至「放棄」了，卻有人用黑色的眼睛找尋光明。

在這種瀕危的環境「仍然」去「相信」一些價值和希望。

或者，當利物浦落後的時候，他們用十一人的汗水演繹「仍然相信」。

記協請來黃耀明唱了新作品，林夕填詞，《回憶有罪》。「如燭光都有罪 將暗黑多幾十年」。

我們知道說的是六四三十年，但說的又不只是六四。

在專權眼中，所有回憶都是揭傷痕翻舊帳，所有回憶都有罪。歌詞還有一句，「現在若問我 怎會這麼想紀念」，美國學者林培瑞在六四集會朗誦了一首《我們為甚麼記得六四》的詩，有一句說道，「我們記住六四，是因為有些人非常希望我們記住。我們記住，對他們是莫大的安慰。」仍然相信的前提是仍然記住，如果已經忘掉一切，你還相信甚麼？

我喜歡今年記協的主題背景用上色彩鮮艷的卡通，畫出記者在香港這個城市每條街道的身影，這個城市因為仍然有記者而繽紛。「拼了所有，斷氣方休。試過失勢，誰人沒有，聽到心中鼓聲穿透，航向那出口」。有人說RubberBand這首《逆流之歌》可能會成為這個年代的《海闊天空》，那很好，因為「仍然相信」的信念得到了傳承。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
台灣結了其他地方還遠呢 (鄧達智)

下一則
下一則
89歲的殺人犯 (高慧然)